%%% Copyright (C) 2023 Vincent Goulet
%%%
%%% Ce fichier fait partie du projet
%%% «Gestion de versions avec Git»
%%% https://gitlab.com/vigou3/gestion-versions-avec-git
%%%
%%% Cette création est mise à disposition sous licence
%%% Attribution-Partage dans les mêmes conditions 4.0
%%% International de Creative Commons.
%%% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/

\documentclass[aspectratio=169,10pt,xcolor=x11names,french]{beamer}
  \usepackage{babel}
  \usepackage[babel=true]{microtype}
  \usepackage[autolanguage]{numprint}
  \usepackage{icomma}
  \usepackage[mathrm=sym]{unicode-math}  % polices math
  \usepackage{fontawesome5}              % various icons
  \usepackage{awesomebox}                % \tipbox et autres
  \usepackage{tabularx}                  % page licence
  \usepackage{relsize}
  \usepackage{listings}                  % code source
  \usepackage{pict2e}                    % cycle travail Git
  \usepackage[overlay,absolute]{textpos} % couvertures
  \usepackage{metalogo}                  % logo \XeLaTeX

  %%% =============================
  %%%  Informations de publication
  %%% =============================
  \title{Gestion de versions \\ avec Git}
  \author{Introduction}
  \date{}

  %%% ===================
  %%%  Style du document
  %%% ===================

  %% Thème Beamer. Personnalisation pour le tableau lumineux.
  \usetheme[background=dark,numbering=none]{metropolis}
  \setbeamercolor{normal text}{fg=white, bg=black}
  \setbeamercolor{frametitle}{fg=alert, bg=black}
  \setbeamersize{text margin right=90mm}

  %% Polices de caractères
  \setsansfont{Fira Sans Book}
  [
    BoldFont = {Fira Sans SemiBold},
    ItalicFont = {Fira Sans Book Italic},
    BoldItalicFont = {Fira Sans SemiBold Italic}
  ]

  %% Couleurs
  \colorlet{alert}{mLightBrown}
  \colorlet{code}{mLightGreen}

  %% Paramétrage de babel pour les guillemets
  \frenchbsetup{og=«, fg=»}

  %% =====================
  %%  Nouvelles commandes
  %% =====================

  %% Noms de fonctions, code, environnement, etc.
  \newcommand{\code}[1]{\textcolor{code}{\texttt{#1}}}

\begin{document}

%% frontmatter
\maketitle

%% mainmatter
\begin{frame}
  \frametitle{Vous avez vécu cette situation}

  \only<1>{Quelle est la plus récente version d'un fichier?}
  \only<2>{Qui a la dernière version du fichier?}
  \only<3>{Comment éviter qu'Alexandre n'écrase le travail
    de Marianne?}
  \only<4>{Pourquoi travaillons-nous comme ça?}

  \vspace*{5mm}
  \centering
  \only<1>{\includegraphics[width=\linewidth]{../images/COS_03}}
  \only<2>{\includegraphics[width=\linewidth]{../images/COS_02}}
  \only<3>{\includegraphics[width=\linewidth]{../images/COS_01}}
  \only<4>{\includegraphics[width=\linewidth]{../images/COS_04}}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  Les informaticiens ont résolu ces problèmes depuis longtemps avec les
  \alert{systèmes de gestion de versions}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Fonctionnalités}

  \begin{itemize}
  \item Gérer les révisions d'un ou plusieurs fichiers
  \item Enregistrer la nature, la date et l'auteur de chaque révision
  \item Retourner à des révisions précédentes
  \item Comparer des révisions
  \item Fusionner des révisions
  \item Conserver une copie dans un référentiel externe
  \end{itemize}
\end{frame}

%% ----- Matériel du cycle de travail
\newlength{\boxwidth}
\newlength{\boxheight}
\newlength{\boxspacing}
\setlength{\unitlength}{5mm}
\setlength{\boxwidth}{4\unitlength}
\setlength{\boxheight}{4.5\unitlength}
\setlength{\boxspacing}{4\unitlength}
\setlength{\linethickness}{1.2pt}
\newsavebox{\serveur}
\savebox{\serveur}(\boxwidth,\boxheight)[bl]{%
  \color{gray}
  {
    \color{white}\polygon*(0,0)(0,\boxheight)(\boxwidth,\boxheight)(\boxwidth,0)
  }
  \polygon(0,0)(0,\boxheight)(\boxwidth,\boxheight)(\boxwidth,0)
  \put(2,4){\makebox(0,0){\smaller[3]\faCloud~Référentiel}}
  \put(2.0,2.4){\makebox(0,0){\faArchive}}
  \put(1.5,1.5){\makebox(0,0){\faArchive}}
  \put(2.5,1.5){\makebox(0,0){\faArchive}}
}
\newsavebox{\depotlocal}
\savebox{\depotlocal}(\boxwidth,\boxheight)[bl]{%
  %\color{lightgray}
  {
    \color{LightBlue3}\polygon*(0,0)(0,\boxheight)(\boxwidth,\boxheight)(\boxwidth,0)
  }
  \polygon(0,0)(0,\boxheight)(\boxwidth,\boxheight)(\boxwidth,0)
  \put(2,4){\makebox(0,0){\smaller[3]\faHdd~Dépôt local}}
  \put(2,2){\makebox(0,0){\larger[1]\faArchive}}
}
\newsavebox{\depotlocalalt}
\savebox{\depotlocalalt}(0.25\boxwidth,0.25\boxheight)[bl]{%
  {
    \color{LightBlue3}\polygon*(0,0)(0,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0)
  }
  \polygon(0,0)(0,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0)
}
\newsavebox{\indexdir}
\savebox{\indexdir}(\boxwidth,\boxheight)[bl]{%
  {
    \color{Orchid3}\polygon*(0,0)(0,\boxheight)(\boxwidth,\boxheight)(\boxwidth,0)
  }
  \polygon(0,0)(0,\boxheight)(\boxwidth,\boxheight)(\boxwidth,0)
  \put(2,4){\makebox(0,0){\smaller[3] Index}}
  \put(2,2){\makebox(0,0){\larger[1]\faFolderOpen}}
}
\newsavebox{\indexdiralt}
\savebox{\indexdiralt}(0.25\boxwidth,0.25\boxheight)[bl]{%
  {
    \color{Orchid3}\polygon*(0,0)(0,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0)
  }
  \polygon(0,0)(0,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0)
}
\newsavebox{\travail}
\savebox{\travail}(\boxwidth,\boxheight)[bl]{%
  {
    \color{PaleGreen3}\polygon*(0,0)(0,\boxheight)(\boxwidth,\boxheight)(\boxwidth,0)
  }
  \polygon(0,0)(0,\boxheight)(\boxwidth,\boxheight)(\boxwidth,0)
  \put(2,4){\makebox(0,0){\smaller[3] Zone de travail}}
  \put(2.0,2.4){\makebox(0,0){\faFile*}}
  \put(1.5,1.5){\makebox(0,0){\faFile*}}
  \put(2.5,1.5){\makebox(0,0){\faFile*[regular]}}
}
\newsavebox{\travailalt}
\savebox{\travailalt}(0.25\boxwidth,0.25\boxheight)[bl]{%
  {
    \color{PaleGreen3}\polygon*(0,0)(0,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0)
  }
  \polygon(0,0)(0,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0.25\boxheight)(0.25\boxwidth,0)
}
\newsavebox{\gitclone}
\savebox{\gitclone}(\boxspacing,0){%
  \put(2,0.6){\makebox(0,0){\smaller[3] \code{git clone}}}
  \Vector(0.5,0)(3.5,0)
}
\newsavebox{\gitcheckout}
\savebox{\gitcheckout}(4\boxspacing,0){%
  \qbezier(0,0)(\boxwidth,-2.25)(1.9\boxwidth,-0.2)
  \qbezier(2.05\boxwidth,0)(3\boxwidth,-2.25)(3.93\boxwidth,-0.5)
  \Vector(1.9\boxwidth,-0.2)(2\boxwidth,0.05)
  \Vector(3.93\boxwidth,-0.5)(4.03\boxwidth,-0.25)
}
\newsavebox{\gitadd}
\savebox{\gitadd}(\boxspacing,0){%
  \put(2,0.6){\makebox(0,0){\smaller[2] \code{git add}}}
  \Vector(3.5,0)(0.5,0)
}
\newsavebox{\gitcommit}
\savebox{\gitcommit}(\boxspacing,0){%
  \put(2,0.6){\makebox(0,0){\smaller[3] \code{git commit}}}
  \Vector(3.5,0)(0.5,0)
}
\newsavebox{\gitpush}
\savebox{\gitpush}(\boxspacing,0){%
  \put(2,0.6){\makebox(0,0){\smaller[3] \code{git push}}}
  \Vector(3.5,0)(0.5,0)
}
\newsavebox{\gitpull}
\savebox{\gitpull}(6\boxspacing,2){%
  \put(12,1.35){\makebox(0,0)[l]{\smaller[2] \code{git pull}}}
  \Line(0,0)(0,0.5)
  \qbezier(0,0.5)(0,0.75)(0.25,0.75)
  \Line(0.25,0.75)(23.75,0.75)
  \qbezier(23.75,0.75)(24,0.75)(24,0.5)
  \Vector(24,0.5)(24,-0.15)
}
%% -----


\begin{frame}
  \frametitle{Analogie}

  \only<1>{Git est un \alert{assistant personnel} qui veille sur vos projets}
  \only<2>{Effectue le \alert{suivi des changements} à vos fichiers
    \newline (modification, ajout, suppression)}
  \only<3>{Collige dans un \alert{index} les changements à archiver}
  \only<4>{Archive l'état de votre projet}
  \only<5>{Publie les archives dans un \alert{référentiel externe}}
  \only<6>{Fusionne les \alert{contributions de collaborateurs} aux vôtres}

  \centering
  \only<1>{\vspace*{5mm}\fontsize{72}{72}}
  \only<2->{\vspace*{10mm}\fontsize{42}{42}}
  \only<1>{\faJenkins}
  \only<2>{\faFile*}
  \only<3>{\faFolderOpen}
  \only<4>{\faArchive}
  \only<5>{\faCloud[regular]}
  \only<6>{\faCodeBranch}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \frametitle{Cycle de travail}

  \begin{center}
    \begin{picture}(7\boxwidth,2.5\boxheight)
      \only<1->{
        \put(0,0){\usebox{\serveur}}
      }

      \only<2->{%
        \put(2\boxwidth,0){\usebox{\depotlocal}}
        \put(\boxwidth,3.25){\usebox{\gitclone}}
      }

      \only<3->{%
        \put(4\boxwidth,0){\usebox{\indexdir}}
        \put(6\boxwidth,0){\usebox{\travail}}
      }
      \only<3>{%
        \put(2.5\boxwidth,1.25){\usebox{\gitcheckout}}
      }

      \only<4>{%
        \smaller[2]%
        \put(6.55\boxwidth,-0.5){\makebox(0,0){\smaller modifier}}
        \put(6.55\boxwidth,-1.1){\makebox(0,0){\smaller ajouter}}
        \put(6.55\boxwidth,-1.7){\makebox(0,0){\smaller supprimer}}
      }

      \only<5->{%
        \put(5\boxwidth,2.25){\usebox{\gitadd}}
      }

      \only<6->{%
        \put(3\boxwidth,2.25){\usebox{\gitcommit}}
      }

      \only<7->{%
        \put(\boxwidth,1.5){\usebox{\gitpush}}
      }

      \only<8->{%
        \put(0.5\boxwidth,4.75){\usebox{\gitpull}}
      }
    \end{picture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Conséquences}

  \only<1>{
    Pour Git il y a deux types de fichiers sur votre disque

    \medskip
    \begin{itemize}
    \item[\raisebox{-0.2ex}{\larger\faFile*}] suivi
    \item[\raisebox{-0.2ex}{\larger\faFile*[regular]}] non suivi
    \end{itemize}
  }
  \only<2>{
    Un fichier sous suivi est dans l'un ou l'autre de trois états

    \medskip
    \begin{itemize}
    \item[\raisebox{-0.6ex}{\usebox{\travailalt}}]    \;modifié
    \item[\raisebox{-0.6ex}{\usebox{\indexdiralt}}]   \;indexé
    \item[\raisebox{-0.6ex}{\usebox{\depotlocalalt}}] \;archivé
    \end{itemize}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Interfaces}

  \centering
  \only<1>{
    Débutant

    \medskip
    \includegraphics[width=\linewidth]{../images/git-bash}
  }
  \only<2>{
    Intermédiaire

    \medskip
    \includegraphics[width=\linewidth]{../images/sourcetree-mac-screenshot}
  }
  \only<3>{
    Avancé

    \medskip
    \includegraphics[width=\linewidth]{../images/git-bash}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Git vous parle, écoutez!}

  Quelque chose n'a pas fonctionné?

  \medskip%
  Lisez les messages de Git et suivez les conseils!
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Préalable pour la formation}

  Créer un compte dans un site d'hébergement Git
  \begin{center}
    \larger[4]
    \faGitlab \quad
    \faGithub \quad
    \faBitbucket
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{Git-Icon-White}
  \end{center}
\end{frame}


%% backmatter
\begin{frame}[plain]
  \smaller[3] %
  Ce document a été produit par le système de mise en page {\XeLaTeX}
  avec la classe \textbf{beamer} et le thème Metropolis. Les titres et
  le texte sont composés en Fira~Sans, le code informatique en
  Fira~Mono. Les icônes proviennent de la police Font~Awesome. Les
  illustrations ont été entièrement réalisées avec {\LaTeX}.
\end{frame}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: t
%%% coding: utf-8
%%% End:
